---
title: 週報P.06 - 設計思考五步驟
date: 2022-12-30 10:22:00
categories: 週報系列
comments: true
cover: https://i.imgur.com/Ze52p5Z.png
type: newsletter
toc: true
toc_number: 250
copyright: false
tags: 
    - 設計五步驟
    - 解決問題方案
    - 設計思考
---
# 🚀 三句話總結
1. 理解設計一個產品的五步驟
2. 理解這五步驟是為了解決什麼問題
3. 系統化整理，將設計五步驟套用在人生中的遇到問題的SOP

# ☘️ 為什麼我要了解
人的一生都在解決問題，所以身而為人一定有自己一套解決方法，但是都是模糊沒有整理的，以至於如果要檢討精進就更為費事

# 🎨 改變了什麼
以前都沒有系統整理，所以解決完問題都很難檢討改善，所以將設計五步驟套用在人生問題的方案，將有助於檢討時發現 是哪個環節不及格所導致，進而避免下次再次發生。

# ✍️ 總結和心得
>「設計思考」是一門「以使用者為中心」的方法，透過從人的需求出發，來創造更多的可能性。

該方法是由美國知名設計公司的創辦人「David Kelley」所提出
![](https://i.imgur.com/eYRhXBK.jpg)

## 「設計思考」要如何進行？
設計思考是史丹佛大學設計學院的一門「設計思考」學分，該最初的定義是
> ｢設計思考是以人為本的設計精神與方法，考慮人的需求、行為，也考量科技或商業的可行性。｣

由上可知「設計思考」是基於人的需求而產生的設計方案，所以固然也可以運用在人生中各種問題或是需求。

而總共有5個步驟，分別是
1. 同理 - Emphathize
2. 定義 - Define
3. 發現 - Ideate
4. 原型 - Prototype
5. 測試 - Test

## 同理
> 發揮同理心，站在使用者的角度思考，需求分析、用戶研究。

![](https://i.imgur.com/VQK1JnG.png)

可以透過觀察、接觸、換位思考，等等方式定義問題，可以透過詢問「為什麼」進行了解真實的需求

Ex:
在人生中思考可以運用：一個人不開心。

## 定義
> 清楚定義關鍵問題點

![](https://i.imgur.com/pgpDScU.png)

根據上一階段的蒐集，從中挖掘出使用者的實際需求，找出使用者的「痛點」

Ex:
這個人不開心，加上他很會吃，並且根據接觸資訊來判斷，該胖子太胖了，交不到女友所以不開心。

## 發想
> 腦力激盪，想出解決方案

在這階段可以天馬行空的丟出點子，不用思考可行性，重點在無限發散。
簡單說就是腦中的資料庫多不多，如果一個問題只能提出一個解法，就稍嫌可惜。

Ex:
1. 介紹女友
2. 運動減肥
3. 飲食減肥

## 原型
> 製作原型，模擬流程

![](https://i.imgur.com/4Doxmoi.png)

根據上述的方案，選擇一個進行規劃，用最低的成本模擬想法，製作MVP產品，又或是製作「原型機」

Ex:
1. 下載哪種App，是否需要付費 ...etc
2. 健身房哪間？多久一次？哪種運動 ..etc
3. 需要斷食嗎？周遭是否有健康餐？ ...etc

## 測試
> 透過測試，確認是否符合使用者需求

![](https://i.imgur.com/ZbKz0Q2.jpg)

透過測試去重新檢查上述那些方案需要調整，是否真正解決使用者需求？可否利用該階段的反饋進一步優化產品？

該步驟不是設計思考的終點，大多數情況，設計思考都在會 4~5之間反覆運作，更甚者會在 3~5之間反覆操作。

Ex:
1. 實際操作一個月，了解外貿協會居多，所以還是減肥吧
2. 運動減肥後發現還是沒女友，可能自己長太醜？於是換造型或是換臉
3. 飲食減肥後發現自己為了生桐飲食沒錢了，連餐廳都吃不了，還是換另種減肥方案吧